
%\addtocontents{toc}{\protect\newpage}
\chapter{Integration in NetBeans-IDE}

Syntaxhervorhebung und das Anzeigen von Syntaxfehlern erleichtert die Entwicklung von Programmen.
Deshalb soll dieser Komfort dem Nutzer zur Verfügung gestellt werden.\\
Für die Implementierung gibt es zwei Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item Implementierung eines eigenen Editors, der den Support für Syntaxhervorhebung und -fehler bietet.\\
Vorteil: Man ist nicht auf bestehende Editoren angewiesen, und kann jedes Detail so gestalten, wie man es möchte.\\
Nachteil: Alles muss von Grund auf implementiert werden.
\item Wiederverwendung eines bestehenden Editors (z.B. Netbeans), und Hinzufügen des Supports.\\
Vorteil: Der Nutzer kann so einfacher zwischen verschiedenen Programmiersprachen wechseln, ohne den Editor wechseln zu müssen.\\
Nachteil: Der Editor muss eine Möglichkeit bieten den Support hinzuzufügen.
Auch findet ein geringer Overhead statt, da man den Editor erst entsprechend konfigurieren und ist gezwungen die Schnittstellen zu nutzen - egal ob diese möglicherweise umständlich zu verwenden oder veraltet sind.
\end{enumerate}
Aufgrund der einfacheren Benutzbarkeit und dem Verzicht einer Implementierung von Grund auf wurde die zweite Variante verwendet.
Hierfür wurde ein Editor gesucht, der Support für \acp{DSL} bietet.
Die Wahl fiel auf Netbeans, da für die Plattform eine große Community mit verschiedenen Tutorials und Beispielen existiert.\footnote{Die Community ist zu finden unter \url{https://netbeans.org/community/index.html}}

\section{Syntaxhervorhebung}
Für die Syntaxhervorhebung in Netbeans gibt es mehrere Tutorials.
Die älteren der Tutorials nutzen \texttt{javacc} als Lexer und Parser.
Die neueren Tutorials verwendeten hingegen \texttt{Antlr}.
Als Grundlage wurde das Tutorial unter \cite{netbeansSyntax} sowie Anmerkungen dazu unter \cite{netbeansSyntaxNotes} aus dem Jahr 2009 verwendet.
Da das Tutorial und die Anmerkungen dazu aus dem Jahr 2009 stammen, sind sie nicht mehr aktuell.
Dadurch war die Umsetzung nicht so einfach wie anfangs angenommen.\\
Das Tutorial verwendet \texttt{Antlr} in der Version 3, zum Zeitpunkt des Schreibens ist die aktuelle Version 4.7.2, welche nicht abwärtskompatibel ist.
Es wurde zwar versucht das Tutorial mit der neueren Version von \texttt{Antlr} umzusetzen, was jedoch gescheitert ist, da sonst Internas hätten umgeschrieben werden müssen, da einige Funktionen aus der Version 3 nicht mehr in der Version 4 verfügbar sind.\\

\subsection{Neue Antlr-Grammatik für Syntax}
Da der PrePro-Interpreter \texttt{Antlr} in der Version 4 verwendet, war es aufgrund der fehlenden Abwärtskompatibilität nicht möglich, die gleiche Grammatik für Interpreter und die Syntax-Features zu verwenden (welche Version 3 verwenden).\\
Das ist nicht so schlimm, wie es auf den ersten Blick wirkt, da die Grammatiken andere Anwendungsfälle abbilden:\\
\textbf{Interpreter-Grammatik:} Die Grammatik prüft nicht nur, ob die Syntax korrekt ist, sondern baut auch den \ac{AST} auf.
Dies geschieht in Java-Code und stellt einen Großteil der Grammatik dar.\\
\textbf{Syntax-Grammatik:} Diese Grammatik prüft nur die Syntax, es wird nichts aufgebaut, somit ist auch kein Java-Code vorhanden.
Allerdings müssen alle Symbole als Token mit Namen exportiert werden.
Zum Beispiel darf das Symbol ``,'' nicht als unbenanntes Token exportiert werden, sondern es muss einen Namen (in diesem Fall: ``COMMA'' besitzen.)
Das hat zur Folge, dass in den einzelnen Grammatik-Regeln nicht einfach das Symbol ``,'' verwendet werden darf, sondern immer ``COMMA'' geschrieben werden muss.\\
Damit die Unterschiede klarer werden sind in \code{lst:diffInterpreterSyntax1} und \code{lst:diffInterpreterSyntax1} beispielhafte Grammatik-Regeln abgebildet.
Erkennbar sind folgende Unterschiede:
\begin{itemize}
\item Die Regeln der Syntax-Grammatik sind deutlich kürzer.
Die Interpreter-Grammatik hat 225 Zeilen, wobei hiervon 170 Zeilen die Grammatik-Regeln beinhalten.\\
Die Syntax-Grammatik hat 105 Zeilen, wobei hiervon 36 Zeilen die Grammatik-Regeln beinhalten.\\
Die Regeln sind im Schnitt also fast 5-mal so groß in der Interpreter-Grammatik als in der Sytax-Grammatik.
\item Die Regeln der Sytax-Grammatik fokussieren sich auf das Wesentliche.
\item Jedes Literal in der Syntax-Grammatik hat sein eigenes, benanntes Token.
\end{itemize}

%\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={lst:diffInterpreterSyntax1}, caption={Grammatik-Regel ``exportDefinitions'' Interpreter vs Syntax}, captionpos=b]
>>> INTERPRETER:
exportDefinitions returns [List<String> result]:
                              { $result = new ArrayList<>(); }
IDENTIFIER                    { $result.add($IDENTIFIER.text); }
(
    ','
    IDENTIFIER                { $result.add($IDENTIFIER.text); }
)*
;

>>> SYNTAX:
exportDefinitions: IDENTIFIER (COMMA IDENTIFIER)*;
\end{lstlisting}
%\end{minipage}

%\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={lst:diffInterpreterSyntax2}, caption={Grammatik-Regel ``functionCallStatement'' Interpreter vs Syntax}, captionpos=b, breaklines=true, postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space}]
>>> INTERPRETER:
functionCallStatement returns [FunctionCallNode result]:
IDENTIFIER
'('                      { List<ExpressionNode> expressionList = new ArrayList<>(); }
(
    expression           { expressionList.add($expression.result); }
    (
        ',' expression   { expressionList.add($expression.result); }
    )*
)?
')'                      { $result = new FunctionCallNode($IDENTIFIER.text, expressionList); }
;

>>> SYNTAX:
functionCallStatement: IDENTIFIER LEFTPAREN (expression (COMMA expression)*)? RIGHTPAREN;
\end{lstlisting}
%\end{minipage}

\subsection{Umsetzung}
Das NetBeans-Modul teilt sich in zwei Submodule auf:
\texttt{syntaxhighlighting} und \texttt{syntaxerror}.
Der Sourcecode ist in 4 Packages unterteilt:

\begin{description}
\item{\textbf{syntaxhighlighting}} \\
Hier sind alle Klassen, die für das Hervorheben der Tokens in dem Sourcecode zuständig sind.

\item{\textbf{syntaxhighlighting.parser}} \\
Die Komponenten Parser und Lexer mitsamt ihrer Antlr3-Grammatik sind hier abgelegt.
Diese werden sowohl von dem syntaxhighlighting als auch dem syntaxerror Package verwendet.

\item{\textbf{syntaxhighlighting.syntaxerror}} \\
Diese Komponenten erzeugen mehrere \texttt{ErrorDescription}-Objekte, die NetBeans hinweisen, wo sich welche Sytaxfehler befinden.
NetBeans färbt die Syntaxfehler daraufhin rot ein.

\item{\textbf{syntaxhighlighting.utils}} \\
In dem utils-Package sind zwei Helferklassen.
Eine Klasse stellt welche eine Bridge zu dem Antlr-Framework dar.
Die zweite Klasse liest bei dem Starten automatisch alle Token aus dem generierten Token-File von Antlr ein.
Dadurch müssen nicht alle Token in dem Sourcecode hart codiert werden.

\end{description}

\subsection{Pflege der Grammatiken}
Aufgrund der aktuellen Implementierung mittels zwei separaten Grammatiken müssen beide Grammatiken gepflegt werden, es findet also ein geringer Overhead statt.\\
Empfehlenswert ist es, seine Änderung in der Interpreter-Grammatik durchzuführen, und erst ganz am Schluss die Änderungen in die Syntax-Grammatik zu übernehmen. Die ist wichtig, damit die Änderungen auch syntaktisch in dem Plugin unterstützt werden.\\
Dieses Vorgehen wurde schon mehrfach selbst angewandt und stellte keine Problem dar, da meist nur eine Zeile in der Syntax-Grammatik geändert werden musste. Dies ist möglich durch die kompakte Schreibweise in der Syntax-Grammatik.

\subsection{Mögliche Verbesserungen}
Das Plugin verwendet aktuell Antlr in der Version 3 für den Syntax-Support und sollte auf die neuere Version Antlr 4 aktualisiert werden.\\
Dies ist allerdings nicht ohne Probleme möglich, da Funktionen, die in dem Tutorial \cite{netbeansSyntax} verwendet werden, in der neueren Version von Antlr nicht mehr verfügbar sind.\\
Wenn dieser Schritt abgeschlossen ist, können die unterschiedlichen Grammatiken - für den Interpreter und die Syntax - zusammengeführt werden.
Das erschwert zwar in geringem Maß die Lesbarkeit - z.B. muss jedes Token einen Namen bekommen - erleichtert aber die Pflege, da nur noch eine statt zwei Grammatiken gepflegt werden müssen.

\section{Anzeigen von Syntaxfehler}
Neben dem Hervorheben der verschiedenen Schlüsselwörter und -typen ist es für den Programmierer auch nützlich auf Fehler in seiner Syntax unmittelbar hingewiesen zu werden.
Die verhindert den Effekt, dass eine große Menge Code geschrieben wird, und anschließend festgestellt wird, dass in der ersten Zeile ein Syntaxfehler ist.
Nun kann es durch den langen Code sein, dass die Erinnerung an die erste Zeile verblasst und, und eine erneute Einarbeitung in die erste Zeile nötig ist, um den Syntaxfehler zu finden.\\
Wird allerdings der Fehler sofort hervorgehoben, kann man ihn beheben, solange man die Zeile noch im Arbeitsgedächtnis hat, eine Einarbeitung entfällt.\\
Die Umsetzung wurde auch an das Tutorial aus \cite{netbeansSyntax} angelehnt.

\section{Debugging}
Debugging bezeichnet den Prozess ein Programm schrittweise auszuführen, um Fehler in dem Programmablauf zu finden.
Um dem Nutzer eine einfachere Benutzung von PrePro zu bieten sollte ihm eine Debugging-Möglichkeit geboten werden.\\
Es gibt verschiedene Möglichkeiten das Debugging grafisch zu gestalten:
\begin{enumerate}
\item Debugging in einer Kommandozeile, mit der Möglichkeit Befehle einzugeben
\item Debugging in einem grafisch aufwändigen Editor.
\end{enumerate}

\subsection{Debugging mittels Kommandozeile}
Bei dem Debugging mittels der Kommandozeile stehen verschiedene Befehle bereit.
Diese sind in \tab{fig:Commands_CLI_Debugger} aufgeführt.\\
Die Implementierung ist dafür relativ einfach, da keine Oberfläche entwickelt werden muss, sondern nur Tastatureingaben eingelesen werden müssen.
Die Ausgabe erfolgt textuell.\\
Der Nachteil für den Nutzer besteht darin, dass die aktuelle Zeile nicht hervorgehoben wird.
Dafür wird jederzeit die aktuelle Zeile angezeigt.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{| m{4cm} | m{9cm} |}
	\hline
	step & Springe über die aktuell ausgewählt Zeile zur nächsten Zeile \\ \hline
	vars & Liste alle aktuell existierenden Vriablen mitsamt ihrem Inhalt (String-Repräsentation) auf \\ \hline
	exit & Beende den Debugger \\ \hline
	eval & Führe den Code aus, der als Parameter dem Befehl mitgegeben wird \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Mögliche Befehle bei dem Kommandozeilen-Debugger}
	\label{fig:Commands_CLI_Debugger}
\end{figure}

\label{sec:Debugging_graphical}
\subsection{Debugging im grafischen Editor}
In dem Editor wird die aktuelle Zeile hervorgehoben und zusätzlich weitere Informationen zum Programmablauf angezeigt.
Der Nutzer kann so viel bequemer debuggen.
Der grafische Editor hat den Nachteil einer deutlich aufwändigeren Implementierung.
Hier gilt allerdings das Gleiche, wie bei dem Syntax-Support:
Die Implementierung reduziert sich deutlich, wenn auf bestehende Editoren mit dem Support für benutzerdefiniertes Debugging aufgebaut werden kann.
Da der Support für die Syntax schon in NetBeans umgesetzt wurde, ist es an dieser Stelle sinnvoll auch NetBeans zu verwenden, da somit alle Funktionalität für den Nutzer in einem Editor gebündelt ist.\\
Eine Anleitung für das Implementieren eines eigenen Debuggers ist unter \cite{netbeansDebugger} zu finden.
Die konkrete Implementierung sei zukünftigen Arbeiten überlassen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\endinput
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
